\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
%Relecture :
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text}
\usepackage{pst-eucl,pst-3dplot,pstricks-add}
%\usepackage{tikz}
%\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{esvect}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.3cm, right=3.3cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}
\headheight5 mm
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Baccalauréat Spécialité},
pdftitle = {Polynésie Sujet 1 19 juin 2024},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\renewcommand\arraystretch{1.}
%\frenchsetup{StandardLists=true}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Baccalauréat spécialité sujet 1}
\lfoot{\small{Polynésie}}
\rfoot{\small{19 juin 2024}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}


\begin{center}{\Large\textbf{\decofourleft~Corrigé du baccalauréat Polynésie 19 juin 2024~\decofourright\\[7pt] Sujet 1\\[7pt] ÉPREUVE D'ENSEIGNEMENT DE SPÉCIALITÉ}}

\medskip

\textbf{Sauf mention contraire, toute réponse devra être justifiée}
\end{center}

\medskip

\section*{Exercice 1\hfill 4 points}

\medskip

%\emph{Pour chacune des affirmations suivantes, indiquer si elle est vraie ou fausse.\\
%Chaque réponse doit être justifiée. Une réponse non justifiée ne rapporte aucun point.\\
%Dans cet exercice, les questions sont indépendantes les unes des autres.}
%
%\medskip
%
%Les quatre affirmations se placent dans la situation suivante:
%
%Dans l'espace muni d'un repère orthonormé \Oijk, on considère les points: 
\begin{center}A$(2~;~1~;~-1)$, \quad B$(-1~;~2~;~1)$ et \quad C$(5~;~0~;~-3)$.\end{center}

On note $\mathcal{P}$ le plan d'équation cartésienne:
\[x + 5y - 2z + 3 = 0.\]

On note $\mathcal{D}$ la droite de représentation paramétrique :

\[\left\{\begin{array}{l c r}
x&=&-t +3\\
y&=&t+ 2\\
z &=& 2t +1
\end{array}\right., \: t \in \R.\]

\medskip

\textbf{Affirmation 1 :}

%Le vecteur $\vect{n}\begin{pmatrix}1\\0\\2\end{pmatrix}$ est normal au plan (OAC).
On a $\vect{\text{OA}}\begin{pmatrix}2\\1\\-1\end{pmatrix}$ et $\vect{\text{OC}}\begin{pmatrix}5\\0\\-3\end{pmatrix}$ : ces vecteurs ne sont pas colinéaires donc les points O, A et C ne sont pas alignés et définissent bien un plan.

D'autre part : $\vect{n} \cdot \vect{\text{OA}} = 2 + 0 - 2 = 0$ et $\vect{n} \cdot \vect{\text{OC}} = 5 + 0 - 6 = - 1$ ; conclusion le vecteur $\vect{n}$ est orthogonal au vecteur $\vect{\text{OA}}$ du plan (OAC) mais n'est pas orthogonal au vecteur $\vect{\text{OC}}$ de ce même plan ; il n'est donc pas normal au plan (OAC : l'affirmation 1 est fausse.
\medskip

\textbf{Affirmation 2 :}

%Les droites $\mathcal{D}$ et (AB) sont sécantes au point C.

Représentation paramétrique de (AB) : on a :

$M(x~;~y~;~z) \in (\text{AB}) \iff \vect{\text{A}M} = u\vect{\text{AB}}$, avec $u \in \R$.
Comme $\vect{\text{AB}}\begin{pmatrix}-3\\1\\2\end{pmatrix}$ on obtient :

$M(x~;~y~;~z) \in (\text{AB}) \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x - 2 &=& -3u\\
y - 1&=&1u\\
z + 1 &=&2u
\end{array}\right., \: u \in \R \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x &=& 2  -3u\\
y =& &1 + u\\
z &=&- 1 + 2u
\end{array}\right., \: u \in \R \iff$.

Donc $M(x~;~y~;~z) \in (\text{AB}) \cap \mathcal{D} \iff \left\{\begin{array}{l c l}
2 - 3u	&=&3 - t\\
1 + u	&=&2 + t\\
- 1 + 2u&=&1 + 2t
\end{array}\right.$

La deuxième équation donne $u = t + 1$ et  en remplaçant $u$ par $t + 1$ dans les deux autres on obtient le système :

$\left\{\begin{array}{l c l}
u 				&=& t + 1\\
2 - 3(t + 1) 	&=& 3 - t\\
- 1 + 2(1 + t) 	&=&1 + 2t
\end{array}\right. \iff \left\{\begin{array}{l c l}
u 				&=& t + 1\\
2 - 3t - 3 		&=& 3 - t\\
- 1 + 2 + 2t 	&=&1 + 2t
\end{array}\right.\iff
\left\{\begin{array}{l c l}
u 	&=& t + 1\\
- 4	&=& 2t\\
1 	&=& 1
\end{array}\right.$ : d'où $t = - 2$ et $u = t + 1 = - 2 + 1$.

Conclusion : l'affirmation 2 est vraie.

\medskip

\textbf{Affirmation 3 :}

%La droite $\mathcal{D}$ est parallèle au plan $\mathcal{P}$.
Si un point $M(x~;~y~;~z)$ est commun ) ma droite $\mathcal{D}$ et au plan $\mathcal{P}$ ses coordonnées vérifient l'équation paramétrique de $\mathcal{D}$ et l'équation cartésienne de $\mathcal{P}$, donc le système :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x&=&-t +3\\
y&=&t+ 2\\
z &=& 2t +1\\
x + 5y - 2z + 3&=&0
\end{array}\right., \: t \in \R,$ d'où en remplaçant dans l'équation du plan $x, y$ et $z$ par leurs valeurs en fonction de $t$ :

\newpage

$- t + 3 + 5(t + 2) - 2(2t + 1)  + 3 = 0 \iff -t + 3 + 5t + 10 - 4t - 2 + 3 = 0 \iff 0t = - 14$  cette équation n'a pas de solution : $\mathcal{D}$ et $\mathcal{P}$ sont parallèles (strictement) ; l'affirmation 3 est vraie
\medskip

\textbf{Affirmation 4 :}

%Le plan médiateur du segment [BC], noté $Q$, a pour équation cartésienne :

%\[3x - y - 2z - 7 = 0.\]

%\emph{On rappelle que le plan médiateur d'un segment est le plan perpendiculaire à ce segment et passant par son milieu.}
$\bullet~$Le milieu H de [BC] a pour coordonnées H$\left(\dfrac{-1 + 5}{2}~;~\dfrac{2 + 0}{2}~;~\dfrac{1 - 3}{2}\right)$, soit H$(2~;~1~;~- 1)$.

H $\in Q \iff 3 \times 2 - 1 - 2 \times (- 1) - 7 = 0 \iff 3 - 7 = 0 \iff - 4 = 0$ : cette égalité est fausse donc l'affirmation 4 est fausse.

$\bullet~$On peut vérifier que le le vecteur $\vect{\text{BC}}$ est bien normal au plan $Q$.

\medskip

\section*{Exercice 2\hfill 5 points}

\medskip

%Une entreprise fabrique des objets en plastique en injectant dans un moule de la matière fondue à $210$~\degres C. On cherche à modéliser le refroidissement du matériau à l'aide d'une fonction $f$ donnant la température du matériau injecté en fonction du temps $t$.
%
%Le temps est exprimé en seconde et la température est exprimée en degré Celsius.
%
%On admet que la fonction $f$ cherchée est solution d'une équation différentielle de la forme suivante où $m$ est une constante réelle que l'on cherche à déterminer:

\[(E) : \quad  y'  +0,02y = m\]

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Justifier l'affichage suivant d'un logiciel de calcul formel:

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}\hline
%Entrée :& RésoudreEquationDifférentielle $(y' + 0,02y = m)$\\ \hline
%Sortie :& \fbox{$\to$}\: $y = k *\text{exp}(-0.02 * t) + 50 * m$\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
On sait que l'équation différentielle $y' + 0,02y = 0$ a pour solutions les fonctions $t \longmapsto y = k\e^{-0,02t}$, avec $k \in \R$.

D'autre part une fonction constante $y = \alpha$, \:$\alpha \in \R$ est solution de $(E)$ (avec donc $y' = 0$) si $0 + 0,02\alpha = m \iff 0,02\alpha = m \iff \alpha = \dfrac{m}{0,02} = 50m$.

Conclusion : toutes les solutions de $(E)$ sont les fonctions définies par 
\begin{center} $t \longmapsto y = k\e^{0,02t} + 50m$, \: avec $k \in \R$\end{center}
\item %La température de l'atelier est de 30~\degres C. On admet que la température $f(t)$ tend vers 30~\degres C lorsque $t$ tend vers l'infini.

%Démontrer que $m = 0,6$.
On sait que $\displaystyle\lim_{t \to + \infty} \e^{-0,02t} = 0$, donc $\displaystyle\lim_{t \to + \infty} k\e^{-0,02t} = 0$ et $\displaystyle\lim_{t \to + \infty} k\e^{-0,02t} + 50m = 50m$.

Or on a $\displaystyle\lim_{t \to + \infty} k\e^{-0,02t} + 50m  = 30$, donc $m = \dfrac35 = \dfrac{6}{10} = 0,6$.
\item %Déterminer l'expression de la fonction $f$ cherchée en tenant compte de la condition
%initiale $f(0) = 210.$
Avec $50m = 50 \times 0,6 v= 5 \times 6 = 30$, les solutions de $(E)$ sont les fonctions $f$ définies par : $ t \longmapsto f(t) = k\e^{-0,02t} + 30$

On a $f(0) = 210 \iff k \times 1 + 30 = 210 \iff k = 180$.

Finalement : $f(t) = 180\e^{-0,02t} + 30$.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

%On admet ici que la température (exprimée en degré Celsius) du matériau injecté en fonction du temps (exprimé en seconde) est donnée par la fonction dont l'expression et une représentation graphique sont données ci-dessous:

\[f(t) =180 \e^{-0,02t} + 30.\]

\begin{center}
\psset{unit=0.05cm,yunit=0.02cm,arrowsize =2pt 3}
\begin{pspicture}(-20,-15)(220,230)
\multido{\n=0+20}{11}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,230)}
\multido{\n=0+50}{5}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(220,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle,Dx=20,Dy=50]{->}(0,0)(0,0)(220,230)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{220}{180 2.71828 0.02 x mul exp div 30 add}
\uput[u](190,0){temps (en s)}\uput[r](0,220){température (en \degres C)}
\psline[linestyle=dashed,ArrowInside=->,linewidth=1.25pt](0,50)(109.86,50)(109.86,0)
\psframe[linecolor=red](100,107.82)
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item %L'objet peut être démoulé lorsque sa température devient inférieure à 50\degres C. 
	\begin{enumerate}
		\item %Par lecture graphique, donner une valeur approchée du nombre $T$ de
%secondes à attendre avant de démouler l'objet.
On lit sur le graphique $T \approx 110$~(s).
		\item %Déterminer par le calcul la valeur exacte de ce temps $T$.
On a $f(T) = 50 \iff 180 \e^{-0,02T} + 30 = 50 \iff 180 \e^{-0,02T} = 20 \iff 20 \times, 9\e^{-0,02T} = 20 \times 1 \iff 9\e^{-0,02T} = 1 \iff \e^{-0,02T} = \dfrac19 \iff -0,02T = \ln \left(\dfrac 19 \right) \iff -0,02T  = - \ln 9 \iff 0,02T = 9 \iff T = \dfrac{\ln 9}{0,02} \approx 109,86$~(s).

Donc $T = \dfrac{\ln 9}{0,02} = 50\ln 9$.
	\end{enumerate}	
\item %À l'aide d'une intégrale, calculer la valeur moyenne de la température sur les $100$~premières secondes.
Soit $\overline{t}$ la valeur moyenne de la température sur les $100$~premières secondes :

$\overline{t} = \dfrac{1}{100}\displaystyle\int_0^{100} \left(180 \e^{-0,02t} + 30\right)\:\text{d}t = \dfrac{1}{100}\left[- \dfrac{180}{0,02}\e^{-0,02t} + 30t \right]_0^{100} = \dfrac{1}{100}\left[- \np{9000}\e^{-0,02t} + 30t \right]_0^{100} = \dfrac{1}{100}\left[-\np{9000}\e^{-2} + \np{3000} - (-\np{9000})\right] = \dfrac{1}{100}\left[-\np{9000}\e^{-2} + \np{12000}\right] = 120 - 90\e^{-2}$ 

soit environ 107,8~(\degres C).

Graphiquement l'aire de la surface limitée par la représentation graphique de $f$, l'axe des abscisses et les droites d'équation $x = 0$ et $x = 100$ est égale à celle du rectangle (en rouge sur la figure) de dimensions 100 et 107,8.
\end{enumerate}

\bigskip

\section*{Exercice 3\hfill 5 points}

\medskip

\emph{Les probabilités demandées seront exprimées sous forme de fractions irréductibles}

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

On lance trois fois de suite une pièce de monnaie bien équilibrée. On note $X$ la variable aléatoire qui compte le nombre de fois, sur les trois lancers, où la pièce est retombée du côté \og Face \fg.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Préciser la nature et les paramètres de la loi de probabilité suivie par $X$.

On peut dresser un arbre pondéré de probabilités :

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=3pt,levelsep=3cm,treesep=0.75cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$P$~~}\taput{$\frac12$}}
	{\pstree{\TR{$P$~~}\taput{$\frac12$}}
		{\TR{$P$~~0}\taput{$\frac12$}
		\TR{$F$~~1}\tbput{$\frac12$}
		}
	\pstree{\TR{$F$~~}\tbput{$\frac12$}}
		{\TR{$P$~~1}\taput{$\frac12$}
		\TR{$F$~~2}\tbput{$\frac12$}
		}	
	}
\pstree{\TR{$F$~~}\tbput{$\frac12$}}
	{\pstree{\TR{$P$~~}\taput{$\frac12$}}
		{\TR{$P$~~1}\taput{$\frac12$}
		\TR{$F$~~2}\tbput{$\frac12$}
		}
	\pstree{\TR{$F$~~}\tbput{$\frac12$}}
		{\TR{$P$~~2}\taput{$\frac12$}
		\TR{$F$~~3}\tbput{$\frac12$}
		}	
	}	
}
\end{center}
\item Recopier et compléter le tableau suivant donnant la loi de probabilité de $X$
\begin{center}
\renewcommand\arraystretch{2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline

$k$& 0 & 1 & 2& 3 \\ \hline
$P(X = k)$&$\dfrac18$	&$\dfrac38$	&$\dfrac38$	&$\dfrac18$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

Voici les règles d'un jeu où le but est d'obtenir trois pièces du côté \og Face \fg{} en un ou deux essais :

\begin{itemize}[label=$\bullet~$]
\item On lance trois pièces équilibrées :
	\begin{itemize}[label=$\circ~$]
	\item Si les trois pièces sont tombées du côté \og Face \fg, la partie est gagnée ;
	\item Sinon, les pièces tombées du côté \og Face\fg{} sont conservées et on relance
celles tombées du côté \og Pile \fg.
	\end{itemize}
\item La partie est gagnée si on obtient trois pièces du côté \og Face \fg, sinon elle est
perdue.
\end{itemize}

On considère les évènements suivants :
\begin{itemize}[label=$\bullet~$]
\item $G$ : \og la partie est gagnée \fg.

Et pour tout entier $k$ compris entre 0 et 3, les évènements:
\item $A_k$ : \og $k$ pièces sont tombées du côté \og Face\fg{} au premier lancer \fg.
\end{itemize}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Démontrer que $P_{A_1}(G) = \dfrac14$.
\item Recopier et compléter l'arbre pondéré ci-dessous:

\begin{center}
\pstree[treemode=R,levelsep=3cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$A_0~~$}\taput{$\frac18$}}
	{\TR{$G$}\taput{$\frac18$}
	\TR{$\overline{G}$}\tbput{$\frac78$}
	}
	\pstree{\TR{$A_1~~$}\taput{$\frac38$}}
	{\TR{$G$}\taput{$\frac14$}
	\TR{$\overline{G}$}\tbput{$\frac34$}
	}
	\pstree{\TR{$A_2~~$}\tbput{$\frac38$}}
	{\TR{$G$}\taput{$\frac12$}
	\TR{$\overline{G}$}\tbput{$\frac12$}
	}
	\pstree{\TR{$A_3~~$}\tbput{$\frac18$}}
	{\TR{$G$}\taput{$1$}	
	}
}
\end{center}

\item %Démontrer que la probabilité $p$ de gagner à ce jeu est $p = \dfrac{27}{64}$
D'après la loi des probabilités totales on a :

$p = p(A_0) \times p_{A_0}(G) + p(A_1) \times p_{A_1}(G) + p(A_2) \times p_{A_2}(G) + p(A_3) \times p_{A_3}(G) = $

$\dfrac18 \times \dfrac18 + \dfrac38 \times \dfrac14 + \dfrac38 \times \dfrac12 + \dfrac38 \times 1 = \dfrac18 \times \dfrac18 + \dfrac38 \times \dfrac28 + \dfrac38 \times \dfrac48 + \dfrac38 \times \dfrac88 = \dfrac{1 + 6 + 12 + 8}{64} = \dfrac{27}{64}$.
\item %La partie a été gagnée. Quelle est la probabilité qu'exactement une pièce soit tombée du côté \og Face \fg{} à la première tentative ?
Il faut trouver $p_G(A_1) = \dfrac{p\left(G \cap A_1\right)}{p(G)} = \dfrac{p\left(A_1 \cap G\right)}{p(G)} = \dfrac{\dfrac38 \times \dfrac14}{\dfrac{27}{64}} = \dfrac{\dfrac{3}{32}}{\dfrac{27}{64}} = \dfrac{3}{32} \times \dfrac{64}{27} = \dfrac29$.
\item %Combien de fois faut-il jouer à ce jeu pour que la probabilité de gagner au moins une partie dépasse $0,95$ ?
Les parties sont à chaque fois indépendantes et la probabilité de gagner est à chaque fois égale à $\np{0,421875} = \dfrac{27}{64}$. Si sur $n$ parties jouées on appelle $X$ la variable aléatoire comptant le nombre de parties gagnées, $X$ suit une loi binomiale de paramètres $n$ et $p = \dfrac{27}{64}$.

On a donc $p(X = 0) = \displaystyle\binom{n}{0} \times \left(\dfrac{27}{64}\right)^0 \times \left(1 - \dfrac{27}{64}\right)^n = \left(\dfrac{37}{64}\right)^n$.

Il faut trouver $n \in \N$ tel que $p(X \geqslant 1) = 1 - \left(\dfrac{37}{64}\right)^n > 0,95 \iff \left(\dfrac{37}{64}\right)^n < 0,05 \iff n \ln \dfrac{37}{64} < \ln 0,05$ (par croissance de la fonction logarithme népérien), soit $n > \dfrac{\ln 0,05}{\ln \frac{37}{64}}$ car $\dfrac{1}{\ln \frac{37}{64}} < 0$.

Or la calculatrice donne $\dfrac{\ln 0,05}{\ln \frac{37}{64}} \approx 5,46$. Il faut donc faire au moins 6 parties.
\end{enumerate}

\bigskip

\section*{Exercice 4\hfill 6 points}

\medskip

%L'objectif de cet exercice est de conjecturer en partie A puis de démontrer en partie B le comportement d'une suite.
%
%Les deux parties peuvent cependant être traitées de manière indépendante.

On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie par $u_0 = 3$ et pour tout $n \in n\N$ :

\[u_{n+1} = \dfrac{4}{5 - u_n}.\]

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter la fonction Python suivante \texttt{suite(n)} qui prend comme
paramètre le rang $n$ et renvoie la valeur du terme $u_n$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}\hline
def suite(n):\\
\qquad u = 3\\
\qquad for i in range(n)\quad  :\\
\qquad \qquad u = u/(5 - u)\\ 
\qquad return u \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\item %L'exécution de suite(2) renvoie 1.3333333333333333. 

%Effectuer un calcul pour vérifier et expliquer cet affichage.
À la première boucle on trouve $u_1 = \dfrac{4}{5 - 3} = \dfrac{4}{2} = 2$.


À la seconde on trouve $u_2 = \dfrac{4}{5 - 2} = \dfrac{4}{3}\approx 1,333$.

\item À l'aide des affichages ci-dessous, émettre une conjecture sur le sens de variation et une conjecture sur la convergence de la suite $\left(u_n\right)$.

%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l|}\hline
%>> suite(2) \\
%1.3333333333333333\\
%>>  suite(5)\\
%1.0058479532163742\\
%>>  suite(10)\\
%1.0000057220349845\\
%>>  suite(20)\\
%1.000000000005457\\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}
Les affichages successifs sont des approximations de $u_2, \:u_5,\:u_{10}, \: u_{20}$ et leur examen laisse à conjecturer que la la limite de la suite est égale à 1.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On considère la fonction $f$ définie et dérivable sur l'intervalle $] -\infty~;~5[$ par:

\[f(x) = \dfrac{4}{5 - x}.\]

Ainsi, la suite $\left(u_n\right)$ est définie par $u_0 = 3$ et pour tout $n \in \N,\:\: u_{n+1}  = f\left(u_n\right)$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Montrer que la fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $]-\infty~;~5[$.
La fonction $f$ quotient de fonctions dérivables sur $]-\infty~;~5[$, de dénominateur non nul puisque $x \ne 5$, est dérivable et sur cet intervalle :

$f'(x) = 4 \times \left(- \dfrac{1 \times (-1)}{(5 - x)^2}\right) = \dfrac{4}{(5 - x)^2}$.

Quotient de deux carrés cette dérivée est strictement positive, donc la fonction $f$ est strictement croissante sur $]-\infty~;~5[$.
\item %Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel $n$ on a : 
%\[1 \leqslant u_{n+1} \leqslant u_n \leqslant 4.\]
\emph{Initialisation} : on a vu que $u_1 = 2$ et on a $u_0 = 3$, donc 
\[1 \leqslant u_{1} \leqslant u_0 \leqslant 4.\]

L'encadrement est vrai au rang 0.

\emph{Hérédité} : soit $n \in \N$ tel que $1 \leqslant u_{n+1} \leqslant u_n \leqslant 4$ : ces nombres étant rangés dans l'ordre croissant leur images par $f$ fonction strictement croissante  pour des réels plus petits que 4, sont rangées dans le même ordre, soit 

$f(1) \leqslant f\left(u_{n+1}\right) \leqslant f\left(u_{n}\right) \leqslant f(4)$.

Comme $f(1) = \dfrac{4}{5 - 1} = 1$ et $f(4) = \dfrac{4}{5 - 4} = 4$, on obtient 
\[1 \leqslant u_{n+2} \leqslant u_{n+1} \leqslant 4 :\]

l'encadrement est vraie au rang $n + 1$.

\emph{Conclusion} : l'encadrement est vrai au rang 0 et s'il est vrai au rang $n \in \N$ il l'est aussi au rang $n + 1$ : d'après le principe de récurrence :

pour tout $n \in \N, \: \: 1 \leqslant u_{1} \leqslant u_0 \leqslant 4$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Soit $x$ un réel de l'intervalle $]-\infty~;~5[$.

%Prouver l'équivalence suivante: 
%
%\[f(x) = x \iff x^2 - 5x + 4 = 0.\]
On a pour $x < 5$, \: $f(x) = x \iff \dfrac{4}{5 - x} = x \iff 4 = x(5 - x) \iff 4 = 5x - x^2 \iff x^2 - 5x + 4 = 0$.
		\item %Résoudre $f(x) = x$ dans l'intervalle $]-\infty~;~5[$.
		Résoudre $f(x) = x$ dans l'intervalle $]-\infty~;~5[$, revient d'après la question précédente à résoudre l'équation du second degré $x^2 - 5x + 4 = 0$.
		
		Les racines de cette équation 1 et 4 sont évidentes (sinon on calcule le déterminant), donc :

$x^2 - 5x + 4 = 0 \iff (x - 1)( x - 4) = 0 \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x - 1			&=&0\\
				&\text{ou}&\\
x - 4			&=&0
\end{array}\right. \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x 	&=			&1\\
	&\text{ou}	&\\
x 	&=			& 4
\end{array}\right.$

la solution 4 n'est pas vraisemblable puisque $x < 4$, on a donc $S = \{1\}$.
	\end{enumerate}	
\item %Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.

%Déterminer sa limite.
L'encadrement démontré par récurrence montre deux choses : pour tout $n \in \N$

$\bullet~$ $u_{n+1} \leqslant u_n$ signifie que la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante ;

$\bullet~$ $1\leqslant u_n$ signifie que la suite $\left(u_n\right)$ est minorée par 1.

La suite $\left(u_n\right)$ décroissante et minorée par 1 est donc convergente vers un réel $\ell \geqslant 1$.

Par continuité de la fonction trinôme la limite $\ell$ est solution de l'équation précédente et cette solution est 1.

Conclusion : $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n = 1$.
\item %Le comportement de la suite serait-il identique en choisissant comme terme initial $u_0 = 4$ au lieu de $u_0 = 3$ ?
Avec $u_0 = 4$, on a $u_1 = \dfrac{4}{5 - 4} =\dfrac41 = 4$ et donc en répétant le calcul $u_n = 4$ quel que soit $n \in \N$.

Dans ce cas la suite est constante : tous ses termes sont égaux à 4.
\end{enumerate}
\end{document}